const dummyQuestions = [
  {
    question: "경기인 등록기간",
    answer:
      "전문체육목적의 기존 선수는 매년 4월 10일 이전에 등록하며, 기존선수의 추가 등록은 매년 7월 10일부터 30일까지 등록함. 생활체육목적의 선수와 신규선수, 지도자와 심판은 상시 등록 가능.",
    keywords:
      "기존, 선수, 4월 10일 이전, 추가, 등록, 7월 10일부터 30일, 생활체육목적, 선수, 신규선수, 지도자, 심판, 상시 등록 가능",
  },
  {
    question: "경기인 등록 규정의 목적",
    answer:
      "건전하고 효율적인 경기인을 육성하고 우리나라 체육의 균형발전을 도모하는 것이 목적",
    keywords: "건전, 효율적인, 경기인, 육성, 균형발전",
  },
  {
    question: "경기인 등록 절차",
    answer:
      "신청자는 경기인 등록 시스템에 신청서와 동의서를 제출함. 시도지부에서 결격사유를 심사 후 협회에 승인 요청을 한 뒤 협회에서 승인함.",
    keywords:
      "신청자, 등록 시스템, 신청서, 동의서, 시도지부, 결격사유, 심사, 협회, 승인 요청, 승인",
  },
  {
    question: "선수 등록 결격사유",
    answer:
      "관계단체로부터 제명의 징계를 받거나 자격정지의 징계를 받고 처분이 종료되지 않았거나 성폭력 범죄로 퇴학처분을 받고 10년이 지나지 않았을 경우.",
    keywords: "제명, 자격정지, 징계, 성폭력, 퇴학처분, 10년",
  },
  {
    question: "경기인 일반부 등록 규정",
    answer:
      "19세 이상 선수 중 대학생이 아닌 사람 또는 18세 이하 부 선수가 직장운동경기부에 재직 중 대학에 진학한 경우, 대학원과 평생교육원 소속 선수는 일반부로 등록함.",
    keywords:
      "일반부, 19세 이상, 대학생, 아닌, 직장운동경기부, 대학, 진학, 대학원, 평생교육원",
  },
  {
    question: "경기인 대학부 등록 규정",
    answer: "대학, 산업대학, 전문대학, 교육대학 등에 재학중인 학생이 등록함.",
    keywords: "대학부, 대학, 산업대학, 전문대학, 교육대학, 재학중",
  },
  {
    question: "운동 경기부와 체육 동호인부의 차이",
    answer:
      "운동 경기부는 선수로 구성된 학교나 직장의 운동부를 말하고, 체육 동호인부는 생활체육활동을 목적으로 하는 선수로 구성된 운동부를 말함.",
    keywords: "운동 경기부, 학교, 직장, 체육 동호인부, 생활체육, 운동부",
  },
  {
    question: "선수 소속단체 또는 등록지의 변경방법",
    answer:
      "협회에 이적동의서를 제출한 뒤 변경 전 소속단체장의 동의 후 등록 변경됨.",
    keywords: "협회, 이적동의서, 변경 전, 소속단체장, 동의",
  },
  {
    question: "대한보디빌딩협회 선수로 활동이 제한되는 경우",
    answer:
      "당해 연도 등록 목적에 해당하는 대회만 출전 가능함. 등록 선수가 협회의 승인을 받지 않고 보디빌딩 홍보와 관련 없는 광고나 행사에 참가한 경우 활동이 제한됨. 프로나 유사단체 선수는 전문체육목적 선수 등록의 제한을 받음. 징계를 받은 전문선수도 활동이 제한됨.",
    keywords: "등록 목적, 협회 승인, 광고, 행사, 프로, 유사단체, 징계",
  },
  {
    question: "경기인 등록이 해지 또는 취소되는 경우",
    answer:
      "경기인이 원칙에 따라 해임 또는 자격 정지의 징계를 받은 경우와 직접 협회에 등록 취소를 요청한 경우.",
    keywords: "해임, 정지, 징계, 협회, 직접, 취소, 요청",
  },
  {
    question: "경기인 등록 목적에 따른 등록 구분",
    answer:
      "15세 이하 선수는 육성 목적으로 12세 이하부와 15세 이하부로 나눔. 16세 이상 선수는 전문체육목적으로 18세 이하부, 대학부, 일반부로 나눔. 생활체육목적은 16세 이상부터 18세 이하부와, 대학부, 일반부로 나눔.",
    keywords:
      "15세 이하, 12세 이하부, 15세 이하부, 16세 이상, 전문체육, 생활체육, 18세 이하부, 대학부, 일반부",
  },
  {
    question: "금지약물 선정 기준",
    answer:
      "경기력 향상 또는 그 잠재력을 가지고 있는 경우, 건강에 실질적 또는 잠재적 위협이 되는 경우와 세계도핑방지규약에서 정의하는 스포츠정신에 위배되는 경우.",
    keywords:
      "경기력 향상, 잠재력, 건강, 위협, 세계도핑방지규약, 스포츠정신, 위배",
  },
  {
    question: "금지약물 복용의 책임",
    answer:
      "선수가 사용하고 복용한 모든 물질에 대해서 선수가 책임짐. 병원과 약국에서 처방받을 경우에도 선수임을 알리고 금지약물을 제외하여 처방받아야 하며 약 투여의 결과는 선수가 책임짐.",
    keywords: "선수, 금지약물, 처방, 병원, 약국, 약 투여, 선수 책임",
  },
  {
    question: "선수지원요원의 역할과 책임",
    answer:
      "선수에게 적용되는 도핑방지정책과 규정을 숙지하고 준수함. 선수검사 프로그램에 협조해야 하며 선수가 도핑방지에 대해 바람직한 태도를 형성하도록 지도함. 정당한 사유 없이 금지약물과 금지방법을 사용하거나 소지할 수 없음.",
    keywords:
      "도핑방지정책, 규정, 숙지, 준수, 태도, 지도, 금지약물, 금지방법, 소지 금지",
  },
  {
    question: "금지약물과 부작용",
    answer:
      "1) 동화작용제 : 간질환, 심장질환의 위험 증가 및 고혈압 2) 펩티드호르몬(성장호르몬) : 신체 기형화와 당뇨 관절 약화 3) 베타-2작용제 : 두통, 부정맥, 근육경련 4) 호르몬 및 대사 변조제 : 저혈당 5) 이뇨제 : 근육 경련, 실신, 저혈압, 탈수증상 6) 흥분제 : 심장마비, 불면증, 뇌졸중 7) 마약 : 환각, 정신착란, 중독",
    keywords:
      "동화작용제, 간, 심장, 고혈압, 펩티드호르몬, 성장호르몬, 신체, 기형화, 당뇨, 관절, 약화, 베타-2작용제, 두통, 부정맥, 근육, 경련, 대사 변조제, 저혈당, 이뇨제, 실신, 탈수, 저혈압, 흥분제, 심장마비, 불면증, 뇌졸증, 마약, 환각, 중독",
  },
  {
    question: "금지방법",
    answer:
      "혈액 및 혈액성분을 조작하거나, 화학적 물리적 조작을 하는 경우, 유전자 및 세포도핑을 하는 경우를 말함.",
    keywords: "혈액, 혈액성분, 조작, 화학적, 물리적, 조작, 유전자, 세포 도핑",
  },
  {
    question: "TUE(치료목적사용면책) Therapeutic Use Exemptions",
    answer:
      "선수가 금지약물과 방법이 필요한 의학적 상태에 있고 승인 기준을 충족하는 경우 치료 목적으로 사용을 허가하는 제도.",
    keywords:
      "금지약물, 금지방법, 의학적 상태, 승인 기준, 치료 목적, 사용 허가",
  },
  {
    question: "TUE심사 기관",
    answer:
      "치료목적사용면책위원회에서 심사함. (임상, 스포츠와 스포츠 의학에 대한 학식과 경험이 풍부한 의사로 구성됨.)",
    keywords:
      "치료목적사용면책위원회, 심사, 임상, 스포츠 의학, 학식, 경험, 의사",
  },
  {
    question: "TUE신청 및 처리 절차",
    answer:
      "금지약물을 확인하고 신청서와 진단서, 검사결과서를 제출함. TUEC에서 기준에 따라 승인 여부를 결정함.",
    keywords: "금지약물 확인, 신청서, 진단서, 검사결과서, TUEC, 승인 여부 결정",
  },
  {
    question: "치료목적사용면책(TUE)승인 기준",
    answer:
      "임상 증거에 따라 질병을 치료하기 위해 꼭 필요하며, 치료 후 치료 효과 이상의 경기력 향상의 효과를 발생시키지 않아야 함. 또한 다른 적절한 대체 치료가 없어야 하며 과거에 사용한 경험이 있다는 이유만으로 승인 사유가 될 수 없음.",
    keywords: "치료, 경기력, 향상, 대체 치료, 과거, 사용, 경험",
  },
  {
    question: "TUE(치료목적사용면책)의 사후신청",
    answer:
      "긴급한 치료가 요구되는 상태일 경우나 사전 신청이 어려운 사유가 있을 경우 또는 경기기간 외 치료목적으로 사용했고 경기기간 중 실시한 도핑검사에서 비정상분석결과를 통지받은 경우 사후 신청이 가능함.",
    keywords: "긴급, 치료, 사전 신청, 경기기간, 비정상분석결과, 사후 신청",
  },
  {
    question: "도핑방지 규정 위반 사항",
    answer:
      "도핑검사 결과에서 금지약물이나 대사물질 또는 표지자가 발견되는 경우 또는 선수가 금지약물 또는 금지방법을 사용하거나 시도했을 경우. 또한 시료 체취 제공을 회피, 거부, 실패하는 경우도 포함되며 소재지정보 실패하거나 금지약물과 방법을 소지했을 경우 도핑방지 규정을 위반함.",
    keywords:
      "금지약물, 대사물질, 표지자, 시도, 시료 제공 거부, 소재지정보, 실패, 소지",
  },
  {
    question: "도핑검사의 종류",
    answer: "경기기간 중과 경기기간 외 도핑검사 2가지가 있음.",
    keywords: "경기기간 중, 경기기간 외, 도핑검사 종류",
  },
  {
    question: "경기기간 중 도핑검사",
    answer:
      "참가 예정의 경기 전날 오후 11시59분부터 시료채취 과정이 끝나는 시점까지 해당되는 도핑검사를 말함.",
    keywords: "경기 전날, 오후 11시59분, 시료채취",
  },
  {
    question: "도핑검사 사전미통보원칙",
    answer:
      "도핑검사는 사전 통보없이 시행하며 선수가 있는 곳 어디든 검사 장소가 될 수 있다는 것을 말함.",
    keywords: "사전 통보, 어디든, 검사, 장소",
  },
  {
    question: "도핑검사 단계",
    answer:
      "도핑 검사를 계획하고 검사관을 배정함. 대상자를 선정하고 선수에게 통지함. 시료 제공 입회 후 서류를 작성하고 시료 운송한 뒤 분석함. 결과 관리하고 이때 시료는 장기 보관함.",
    keywords:
      "검사 계획, 검사관 배정, 대상자 선정, 통지, 시료 제공, 서류 작성, 시료 운송, 분석, 결과 관리, 장기 보관",
  },
  {
    question: "일반부 도핑 과징금",
    answer:
      "1차 위반 시 400만원, 2차 위반 시 1000만원, 3차 위반 시 1500만원 지불함.",
    keywords: "1차, 400만원, 2차, 1000만원, 3차, 1500만원",
  },
  {
    question: "학생부 도핑 과징금",
    answer:
      "1차 위반 시 200만원, 2차 위반 시 500만원, 3차 위반 시 1500만원 지불함.",
    keywords: "1차, 200만원, 2차, 500만원, 3차, 1500만원",
  },
  {
    question: "도핑 위반 시 선수의 자격정지 기간",
    answer: "위반 상황에 따라 다르며 최소 3개월에서 최대 영구제명도 가능함.",
    keywords: "최소 3개월, 최대 영구제명",
  },
  {
    question: "코치에게 부과되는 도핑 과징금과 제재",
    answer:
      "1차 위반 시 200만원, 2차 위반 시 400만원을 지불하며 3차 위반 시 퇴출됨.",
    keywords: "1차, 200만원, 2차, 400만원, 3차, 퇴출",
  },
  {
    question: "감독에게 부과되는 도핑 과징금과 제재",
    answer:
      "1차 위반 시 400만원, 2차 위반 시 800만원을 지불하며 3차 위반시 퇴출됨.",
    keywords: "1차, 400만원, 2차, 800만원, 3차, 퇴출",
  },
  {
    question: "시•도지부에 부과되는 도핑 과징금과 제재",
    answer: "위반 선수 1명당 300만원의 과징금과 관련 임원은 자격정지됨.",
    keywords: "선수 1명당 300만원, 과징금, 임원 자격정지",
  },
  {
    question: "도핑검사를 거부할 수 없는 이유",
    answer:
      "선수는 언제나 시료채취가 가능해야 하고 도핑방지위원회의 조사에 적극적으로 협조해야 할 책임이 있기 때문.",
    keywords: "언제나, 시료채취, 도핑방지위원회, 조사 협조, 책임",
  },
  {
    question:
      "선수가 소변채취를 할 수 없는 상황일 때 혈액검사로 대체할 수 있는가?",
    answer: "혈액검사와 소변 검사의 분석 목적이 달라 대체 불가능함.",
    keywords: "분석, 목적, 달라, 대체 불가능",
  },
  {
    question: "소재지 정보의 의미",
    answer:
      "검사대상 선수가 도핑방지위원회에 제출해야 할 정보로 선수의 거주지와 훈련 일정 및 정기적인 활동정보와 검사 가능한 60분과 그 장소를 의미함.",
    keywords:
      "도핑방지위원회, 제출, 거주지, 훈련 일정, 활동정보, 60분, 검사 장소",
  },
  {
    question: "합숙에서 스포츠 성폭력 예방법",
    answer:
      "동의없는 방문은 금지하며, 개인공간에 호출을 금지함. 회의는 공개적인 장소에서 하고 마사지 명목으로 신체접촉을 금지함. 지도자와 선수가 합숙해야할 경우 분리된 공간에서 생활하며 신체접속 규칙을 설정하고 준수함.",
    keywords:
      "동의없는, 방문, 개인공간, 호출, 공개, 장소, 회의, 마사지, 신체접촉, 분리된, 공간, 신체접촉, 규칙",
  },
  {
    question: "일상생활에서 스포츠 성폭력 예방법",
    answer:
      "신체부위 언급하거나 사진이나 동영상 촬영을 금지함. 성적인 묘사나 불쾌감을 줄 수 있는 언어는 사용하지 않음. 지도자의 직접 성교육 금지",
    keywords: "신체부위, 언급, 촬영, 성적인, 언어, 지도자, 성교육",
  },
  {
    question: "경기장내 스포츠 성폭력 예방법",
    answer:
      "경기나 훈련 중 성적인 농담이나 신체부위, 특정 행도을 연상하는 언어 사용을 금지함. 동의 없이 사진이나 동영상 촬영을 금지하고, 수치감을 줄 수 있는 신체부위 접촉을 금지함. 내부가 보이는 공간에서 면담을 함",
    keywords:
      "성적 농담 금지, 신체부위 언급 금지, 동의 없는 촬영 금지, 수치심 유발 접촉 금지, 공개 공간 면담",
  },
  {
    question: "스포츠 폭력의 유형",
    answer:
      "행위별 유형에는 언어폭력, 신체폭력, 성폭력, 사이버폭력, 일상적 통제. 대상별 유형에는 선수폭력, 선수 성폭력, 관중 폭력이 있음.",
    keywords:
      "행위별 유형, 언어폭력, 신체폭력, 성폭력, 사이버폭력, 일상적 통제, 대상별 유형, 선수폭력, 선수 성폭력, 관중 폭력",
  },
  {
    question: "스포츠 폭력의 원인",
    answer:
      "성과를 위한 폭력을 정당화 하거나 성과 중심 훈련방식으로 인해 지도자의 과도한 영향력 또는 폐쇄적인 훈련이 원인이 됨.",
    keywords: "성과, 정당화, 성과 중심, 지도자, 영향력, 폐쇄적",
  },
  {
    question: "체육인 인권보호 규정의 목적",
    answer: "체육인의 인간적 존엄과 가치 실현을 목적으로 함",
    keywords: "인간적 존엄, 가치 실현",
  },
  {
    question: "지도자에게 발생하는 인권침해(폭력)유형",
    answer: "신체적 폭력, 언어적 폭력과 위협, 명예훼손 및 모욕, 성폭력이 있음",
    keywords: "신체적 폭력, 언어 폭력, 위협, 명예훼손, 모욕, 성폭력",
  },
  {
    question: "경기 중 지도자/심판에게 발생하는 폭력 유형",
    answer: "선수나 학부모의 항의성 폭력 또는 관중의 폭언과 물리적 위협이 있음",
    keywords: "선수, 학부모, 항의, 관중, 폭언, 물리적, 위협",
  },
  {
    question: "체육인 인권 침해사례",
    answer:
      "신체 폭행 또는 협박하는 행위, 욕설이나 폭언하는 행위, 명예훼손, 지위를 이용한 성적 굴욕감 또는 혐오감을 주는 행위, 2차 가해하는 행위",
    keywords:
      "신체, 폭행, 협박, 욕설, 폭언, 명예훼손, 성적 굴욕감, 혐오감, 2차 가해",
  },
  {
    question: "스포츠 인권",
    answer:
      "스포츠 구성원들이 차별받지 않고 공정하게 스포츠를 즐길 수 있는 권리와 주체적인 인권 감수성을 보장받을 권리를 말함",
    keywords: "차별, 공정, 인권 감수성",
  },
  {
    question: "경기인 인권 보호를 위한 대회운영지침",
    answer:
      "대회기간 중 참여자의 휴식권 보장. 학생선수는 학습권을 보장하며 인권교육을 통해 인권침해 방지의 중요성을 인식.",
    keywords: "휴식권, 학습권, 인권교육, 인권침해, 방지",
  },
  {
    question: "올림픽 아젠다 2020+5에서의 인권",
    answer:
      "평등과 비차별, 안전과 복지, 생계 및 양질의 일자리, 발언의 자유, 사생활 보호",
    keywords: "평등, 비차별, 안전, 복지, 일자리, 발언의 자유, 사생활 보호",
  },
  {
    question: "학습권 침해",
    answer:
      "교육받을 수 있는 권리가 침해되는 상황으로 훈련으로 인한 수업 불참, 학업에 소홀하거나 학교 행사에 불참하는 경우가 있음",
    keywords: "교육권 침해, 수업 불참, 학업 소홀, 학교 행사 불참",
  },
  {
    question: "성희롱",
    answer:
      "성적인 불쾌감과 모욕감을 주는 언어나 행동으로 상대방에게 정신적 고통을 가하는 행위",
    keywords: "성적, 불쾌감, 모욕감, 정신적, 고통, 언어, 행동",
  },
  {
    question: "강제추행",
    answer: "동의 없는 성적인 접촉 시도 혹은 강제하는 행위",
    keywords: "동의 없는, 접촉, 성적, 시도, 강제",
  },
  {
    question: "스포츠 성폭력",
    answer:
      "스포츠 상황에서 성적 자기 결정권을 침해하는 성적인 접근과 폭력 행위. 성희롱과 성추행, 성폭행와 디지털 성범죄가 해당.",
    keywords:
      "스포츠 상황, 성적 자기결정권, 침해, 접근, 폭력 행위, 성희롱, 성추행, 성폭행, 디지털 성범죄",
  },
  {
    question: "성인지 감수성",
    answer: "일상 속에서 성차별 요소를 감지하는 민감성을 말함",
    keywords: "일상 속, 성차별, 감지, 민감성",
  },
  {
    question: "스포츠 성폭력 예방법",
    answer:
      "성폭력 예방 정책을 수립하고 행동 규범을 마련. 정기적인 예방 교육을 실시하고 대처를 위한 절차와 체계를 마련",
    keywords: "예방 정책, 행동 규범, 예방 교육, 대처 절차, 대응 체계",
  },
  {
    question: "스포츠 성폭력 예방을 위한 지도자의 지도방법",
    answer:
      "불필요한 탈의를 강요하지 않고, 특정 신체부위를 과도하게 쳐다보지 않음. 신체접촉시 지도용구를 사용하고 실내가 보이는 공간에서 면담.",
    keywords: "불필요한, 탈의, 신체부위, 과도하게, 지도용구, 면담",
  },
  {
    question: "IOC에서 정의하는 폭력의 유형",
    answer: "정신적 학대와 신체적 학대, 성희롱과 성적 학대, 방임",
    keywords: "정신적 학대, 신체적 학대, 성희롱, 성적 학대, 방임",
  },
  {
    question: "스포츠 (성)폭력 발생 시 지도자의 대처 방법",
    answer:
      "피해자의 안전을 확보하고, 즉각적인 현장대응과, 증거를 확보하고 수집함. 수사기관 또는 스포츠윤리센터에 신고하고 조사에 협조하고 2차 피해 예방을 위해 노력해야 함.",
    keywords: "피해자, 안전, 현장 대응, 증거, 신고, 조사. 협조, 2차, 피해",
  },
  {
    question: "스포츠 폭력",
    answer:
      "스포츠 참여자를 대상으로 신체적, 정신적, 경제적 피해를 주는 폭력 행위를 말함",
    keywords: "스포츠 참여자, 신체적, 정신적, 경제적, 피해",
  },
  {
    question: "스포츠 폭력 예방을 위한 지도방법",
    answer:
      "인권교육과 코칭 역량 강화 프로그램에 참여함. 열린 소통 채널을 구축하고 심리상담 같은 선수 지원 시스템을 활용함. 인권보호 매뉴얼을 숙지",
    keywords: "인권교육, 코칭 역량 강화, 소통 채널, 심리상담, 인권보호 매뉴얼",
  },
  {
    question: "학부모의 스포츠 폭력 예방법",
    answer:
      "자녀의 행동와 언어를 주시하고 성희롱/성폭력 관련 교육을 실시함. 지도자와 대면 시 보호자와 동행함. 성적 수치감을 느꼈을 때 부모에게 말할 수 있는 환경을 조성",
    keywords: "행동, 교육, 보호자 동행, 환경 조성",
  },
  {
    question: "성그루밍",
    answer: "상대방을 심리적으로 지배하여 성폭력을 가하는 것을 의미",
    keywords: "심리적, 지배",
  },
  {
    question: "성폭력 2차가해",
    answer:
      "피해사건 이후 피해자에게 가해지는 추가적인 가해행위를 말하며, 가해행위를 부정하거나, 신상 유포, 압박하는 경우가 있음",
    keywords: "추가, 가해, 부정, 신상, 유포, 압박",
  },
  {
    question: "성적 자기 결정권",
    answer:
      "성적 가치관을 바탕으로 성적 결정에 따라 책임하에 관계를 가질 수 있는 권리",
    keywords: "성적 결정, 자기결정권, 책임 있는 관계",
  },
  {
    question: "성폭력 피해자에게 신속한 응급처치가 필요한 이유",
    answer:
      "심리적 안정을 제공하고 진료와 치료를 위해 필요함. 또한 법적 대응을 위한 증거를 확보를 위해 필요.",
    keywords: "심리 안정, 진료 치료, 증거 확보, 법적 대응",
  },
  {
    question: "스포츠 성폭력 2차 가해 예방 및 대응 방법",
    answer:
      "예방을 위해선 피해자 보호 중심 원칙을 준수하고, 2차가해 위험성 인식을 제고하며, 동의없이 사건 언급을 자제해야 함. 대응방법으로는 지원 기관에 지원을 요청하고 법적인 조치를 취햐며 2차 가해자에게 즉각적으로 중단을 요구함.",
    keywords:
      "피해자 보호, 2차가해, 사건 언급, 자제, 기관, 요청, 법적 조치, 중단",
  },
  {
    question: "보디빌딩이란",
    answer:
      "웨이트 트레이닝을 통한 근육 발달과 몸 형태를 균형적으로 개선하는 운동을 말하며, 육체미를 심사하는 스포츠의 의미도 있음.",
    keywords: "웨이트 트레이닝, 근육 발달, 개선, 육체미, 심사, 스포츠",
  },
  {
    question: "생활체육의 정의",
    answer:
      "건강과 체력 증진을 위한 자발적이고 일상적인 체육 활동을 말함. 신체와 정서를 조화롭게 발달하며 공동체 의식을 길러 삶의 질을 높이는 활동을 말함",
    keywords:
      "건강, 체력, 자발적, 일상적, 활동, 신체, 정서, 조화롭게, 공동체 의식, 삶의 질",
  },
  {
    question: "생활체육의 목적",
    answer:
      "즐거움과 체력증진을 통한 건강을 유지, 건전한 여가생활, 사회생활 능력 함양, 협동심과 준법정신 함양을 목적으로 함",
    keywords:
      "즐거움, 체력증진, 건강, 유지, 건전한, 여가생활, 사회생활, 능력, 협동심, 준법정신",
  },
  {
    question: "생활체육의 역할",
    answer:
      "인간성 회복, 평생 교육, 지역사회 개발, 청소년 선도, 여가선용의 역할을 함",
    keywords: "인간성 회복, 평생 교육, 지역사회 개발, 청소년 선도, 여가선용",
  },
  {
    question: "생활체육의 본질",
    answer: "생활체육 활동 그 자체의 즐거움와 기쁨",
    keywords: "활동, 즐거움, 기쁨",
  },
  {
    question: "생활체육의 본질적 기능",
    answer: "개인의 잠재적 욕구를 자연스럽게 표현하게 함",
    keywords: "잠재적, 욕구, 표현",
  },
  {
    question: "생활체육의 구성요소(구성원리)",
    answer: "프로그램과 시설, 지도자와 홍보",
    keywords: "프로그램, 시설, 지도자, 홍보",
  },
  {
    question: "생활체육의 기능을 생리적, 심리적, 사회적 측면에서 설명",
    answer:
      "생리적 측면으론 신체 기능 활성화와, 근력과 지구력을 증진시키고 면역력을 강화시킴. 심리적 측면으로는 스트레스를 해소하고 인지기능을 향상시키며 자아 존중감을 증대시킴. 사회적 측면으로는 유대감을 형성하고 긴장과 갈등 해소와 사회 통합 증진시킴",
    keywords:
      "신체 기능, 근력, 지구력, 스트레스, 해소, 인지기능, 자아 존중감, 유대감, 형성, 긴장, 갈등, 해소, 사회 통합",
  },
  {
    question: "생활체육의 4가지 관점",
    answer:
      "여가 필요성에 대한 수요를 충족하고, 신체활동을 통한 건강과 체력을 발달시킴. 운동을 통한 스트레스 해소로 안정감을 주며 사회생활 능력을 증진",
    keywords:
      "여가, 필요성, 충족, 건강 증진, 스트레스, 해소, 안정감, 사회생활 능력",
  },
  {
    question: "조직적 생활체육",
    answer:
      "생활체육 목표 달성을 위해 계획적으로 만들어진 지속적이고 안정된 지위와 역할 시스템을 말함",
    keywords: "목표 달성, 계획적, 지위, 역할, 시스템",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램의 정의",
    answer:
      "체육의 생활화를 위한 수단과 방법을 말하며, 목표 달성을 위한 활동과 방법, 절차, 계획 모두 포괄하는 복합적인 개념",
    keywords: "체육, 생활화, 수단, 방법, 목표 달성, 활동, 방법, 절차, 계획",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램의 목적",
    answer:
      "신체적 정서적 건강을 증진시킴. 건전한 품성을 개발하고 흥미를 확대함. 운동기능을 습득하고 사회적 관계를 개선함. 삶의 즐거움을 추구",
    keywords:
      "신체적, 정서적, 건강, 운동기능, 습득, 사회적 관계, 개선, 삶의 즐거움",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램 구성요소(구성요인)",
    answer: "참가자, 지도자, 시설과 장소, 재정, 활동종목, 홍보, 활동의 안정성",
    keywords: "참가자, 지도자, 시설, 재정, 활동종목, 홍보, 안정성",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램의 구성원리",
    answer:
      "평등성과 창조적 체육활동을 위한 창조성, 참가자의 욕구를 반영, 전문성, 다양한 프로그램, 보완성, 편의성, 평가성, 전달성으로 구성",
    keywords:
      "평등성, 창조성, 욕구 반영, 전문성, 다양한 프로그램, 보완성, 편의성, 평가성, 전달성",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램 기획 방법",
    answer:
      "프로그램의 목적과 철학을 이해한 뒤, 참가자의 욕구를 조사함. 목적과 목표를 설정하고 프로그램을 계획하고 실행함. 마지막으로 평가를 함",
    keywords:
      "목적, 철학, 이해, 욕구, 조사, 목적, 목표, 설정, 계획, 실행, 평가",
  },
  {
    question: "생활체육 프로그램 계획에 포함되어야 할 사항",
    answer:
      "참여자의 욕구와 흥미, 가용 자원, 활동의 중요성, 성별 구성, 소요시간, 활동집단의 유형과 규모, 목적과 목표, 운동 기능 수준이 포함되어야 함",
    keywords:
      "욕구, 흥미, 자원, 활동 중요성, 성별 구성, 시간, 집단, 유형, 규모, 목적, 목표, 운동 수준",
  },
  {
    question: "생활체육 지도자의 정의",
    answer:
      "생활체육 참가자에 대한 안내와 지시, 영향력을 행사하는 사람으로 참가자를 지도하고 목표달성을 도움.",
    keywords: "안내, 지시, 영향력, 참가자, 지도, 목표달성, 도움",
  },
  {
    question: "생활체육 지도의 원리",
    answer: "목적, 자발성, 개성화, 사회화, 창조, 반복연습, 계통성, 평가의 원리",
    keywords: "평가, 창조성, 계통성, 사회화, 자발성, 반복연습, 목적, 개성화",
  },
  {
    question: "생활체육 지도자의 필요성",
    answer:
      "참가자의 다양한 욕구에 부응하고 시설활용 극대화와 프로그램의 효율적인 운영을 위해 필요. 또한 전문적 지도 자질 요구가 증가하고 생활체육 확대를 위한 전문가 배양이 필요",
    keywords:
      "참가자, 욕구, 시설활용, 극대화, 프로그램, 효율적, 운영, 전문, 자질, 생활체육, 확대, 전문가",
  },
  {
    question: "생활체육지도자의 역할",
    answer:
      "활동 목표를 설정하고 효율적인 지도법과 프로그램을 개발함. 관련된 재정을 관리하고 연구활동을 진행함. 안전 사고예방과 시설을 관리하고 지역사회와의 유대감을 형성하고 강화함",
    keywords:
      "목표, 지도법, 프로그램, 개발, 재정, 연구활동, 안전, 시설, 지역사회, 유대",
  },
  {
    question: "생활체육지도자의 기능",
    answer:
      "동료의식의 응집성을 조성. 목표 확인하고 제시하고 목표달성을 위한 방법과 절차를 개발함. 생활체육활동을 조직하고 참여자의 동기 유발을 함.",
    keywords: "동료의식, 목표, 제시, 방법, 절차, 개발, 활동, 조직, 동기, 유발",
  },
  {
    question: "생활체육지도자의 자질",
    answer:
      "의사전달능력, 사명감, 활발하고 강인한 성격과 도덕적인 품성과 공정성을 가지고 있어야 하며 칭찬을 잘 해야함.",
    keywords: "의사전달능력, 사명감, 도덕성, 공정성, 칭찬",
  },
  {
    question: "생활체육지도자가 이수해야 하는 교육",
    answer: "성폭력과 폭력 예방교육, 도핑방지 교육, 인성교육, 리더쉽 교육",
    keywords: "성폭력, 폭력, 예방, 도핑방지, 인성교육, 리더십",
  },
  {
    question: "생활체육 지도 시 주의사항",
    answer:
      "참여자의 욕구와 개인차를 고려, 평등하게 대하고 시간을 엄수하고 복장에 유의. 긍정적으로 지도해야 함",
    keywords: "욕구, 개인차, 평등, 시간, 엄수, 복장, 긍정적, 지도",
  },
  {
    question: "생활체육 지도의 목적",
    answer:
      "신체적 정서적 건강을 증진하고 삶의 즐거움을 추구. 사회적 관계를 개선하고 사회적 안정을 도모함",
    keywords:
      "신체적, 정신적, 건강, 삶의 즐거움, 사회적, 관계, 개선, 사회, 안정",
  },
  {
    question: "신체의 가장 큰 근육 3가지와 관련 운동",
    answer:
      "신체의 가장 큰 근육은 대흉근, 대퇴근, 광배근. 대흉근은 벤치프레스, 대퇴근은 스쿼트, 광배근은 랫풀다운 운동.",
    keywords: "대흉근, 벤치프레스, 대퇴근, 스쿼트, 광배근, 랫풀다운",
  },
  {
    question: "허벅지 뒤 쪽(햄스트링) 근육 종류와 운동",
    answer:
      "햄스트링 근육으로는 대퇴이두근, 반건양근, 반막양근이 있으며, 관련 운동으론 레그컬, 루마니안 데드리프트, 스티프 레그 데드리프트 운동.",
    keywords:
      "햄스트링, 대퇴이두근, 반건양근, 반막양근, 레그컬, 루마니안 데드리프트",
  },
  {
    question: "대흉근 운동 4가지",
    answer: "바벨 벤치 프레스, 덤벨 벤치 프레서, 덤벨 플라이, 덤벨 풀오버",
    keywords: "바벨 벤치 프레스, 덤벨 벤치 프레스, 덤벨 플라이, 덤벨 풀오버",
  },
  {
    question: "상완 이두근 운동 4자기",
    answer: "덤벨 컬, 헤머 컬, 바벨 컬, 컨센트레이션 컬",
    keywords: "덤벨 컬, 헤머 컬, 바벨 컬, 컨센트레이션 컬",
  },
  {
    question: "상완 삼두근 운동 4가지",
    answer:
      "덤벨 킥 백, 벤치 딥, 스탠딩 바벨 트라이셉스 익스텐션, 라잉 바벨 트라이셉스 익스텐션",
    keywords: "덤벨 킥 백, 벤치 딥, 스탠딩, 라잉, 바벨 트라이셉스 익스텐션",
  },
  {
    question: "삼각근 운동 4가지",
    answer:
      "덤벨 레터럴 레이즈, 덤벨 프런트 레이즈, 바벨 프런트 레이즈, 벤트오버 레터럴 레이즈",
    keywords: "덤벨, 레터럴 레이즈, 바벨, 프런트 레이즈, 벤트오버",
  },
  {
    question: "승모근 운동 2가지",
    answer: "덤벨 쉬러그, 바벨 쉬러그,.",
    keywords: "덤벨 쉬러그, 바벨 쉬러그",
  },
  {
    question: "광배근 운동 4가지",
    answer:
      "벤트오버 원암 덤벨 로우, 벤트오버 바벨 로우, 언더그립 바벨 로우, 뉴트럴 그립 투암 덤벨 로우",
    keywords: "덤벨 로우, 바벨 로우, 언더그립, 뉴트럴 그립",
  },
  {
    question: "등 운동 3가지(추가된 부분)",
    answer: "컨벤셔널 데드리프트, 루마니안 데드리프트, 바벨 굿모닝 엑서사이즈",
    keywords:
      "컨벤셔널 데드리프트, 루마니안 데드리프트, 바벨 굿모닝 엑서사이즈",
  },
  {
    question: "전완근 운동 4가지",
    answer:
      "덤벨 리스트 컬, 바벨 리스트 컬, 덤벨 리버스 리스트 컬, 바벨 리버스 리스트 컬",
    keywords: "덤벨, 바벨, 리스트 컬, 리버스 리스트 컬",
  },
  {
    question: "대퇴 사두근 운동 4가지",
    answer: "백 스쿼트, 프론트 스쿼트, 바벨 런지, 덤벨 런지",
    keywords: "백 스쿼트, 프론트 스쿼트, 바벨 런지, 덤벨 런지",
  },
  {
    question: "대퇴 이두근 운동 2가지",
    answer: "루마니안 데드리프트, 스티프 레그 데드리프트",
    keywords: "루마니안 데드리프트, 스티프 레그 데드리프트",
  },
  {
    question: "필수 영양소",
    answer:
      "인체에 꼭 필요하지만 체내에서 생성할 수 없거나 생성해도 부족한 영양소를 말함",
    keywords: "체내, 생성, 불가, 부족",
  },
  {
    question: "영양소 (3대, 5대, 6대)",
    answer: "탄수화물, 단백질, 지방, 비타민, 무기질, 수분",
    keywords: "탄수화물, 단백질, 지방, 비타민, 무기질, 수분",
  },
  {
    question:
      "운동 1시간 전 탄수화물을 섭취하는 이유 (=운동 전 당을 섭취하는 이유)",
    answer:
      "근육에 글리코겐을 보충하고 체내에서 글루코스로 전화되어 빠른 에너지 공급이 가능하기 때문",
    keywords: "근육, 글리코겐, 보충, 글루코스, 전환, 빠른, 에너지 공급",
  },
  {
    question: "카보로딩",
    answer:
      "경기 전 고탄수화물을 섭취하여 체내 글루코겐 양을 늘려서 운동 지속성을 향상시키는 식사법",
    keywords: "고탄수화물, 섭취, 글루코겐, 증가, 운동 지속성, 향상",
  },
  {
    question: "단백질의 기능",
    answer:
      "근육, 피부 등 신체조직과 구조를 형성하고, 혈액에서 다양한 물질을 운반하며, 항체 등을 구성하여 면역 기능을 함. 탄수화물과 지방이 부족할 때 에너지원으로 사용됨",
    keywords:
      "신체 조직, 구조, 형성, 혈액, 물질, 운반, 항체, 면역 기능, 에너지원",
  },
  {
    question: "BCAA(분지아미노산)",
    answer:
      "운동과 관련된 세가지 필수 아미노산으로 류신, 이소류신, 발린이 있음.",
    keywords: "류신, 이소류신, 발린, 필수 아미노산",
  },
  {
    question: "완전 단백질과 불완전 단백질",
    answer:
      "완전 단백질은 모든 필수 아미노산이 충분히 포함된 단백질이고, 불완전 단백질은 하나 이상의 필수 아미노산이 부족한 단백질",
    keywords: "필수 아미노산",
  },
  {
    question: "유청 단백질",
    answer:
      "우유를 치즈로 가공하는 과정에서 나오는 액체(유청)을 통해 추출한 단백질을 말함. 소화와 체내 흡수율이 좋아서 근육 회복에 도움이 됨. 완전 단백질",
    keywords: "우유, 치즈, 유청, 소화, 흡수율, 근육 회복, 완전 단백질",
  },
  {
    question: "단백질 대사회전 사이클",
    answer:
      "체내 단백질이 지속적으로 합성과 분해과정을 반복하는 대사상태로, 손상된 단백질을 교체하고 균형 유지를 위해 발생",
    keywords: "단백질, 합성, 분해, 균형, 유지, 손상, 교체",
  },
  {
    question: "수분의 역할",
    answer:
      "체온조절, 열 방출, 세포막 구조를 유지하고 화학물질을 운반함. 영양소 흡수에 관여하고 노폐물을 체외로 배출함",
    keywords:
      "체온조절, 열 방출, 세포막, 구조, 화학물질, 운반, 영양소, 흡수, 노폐물, 배출",
  },
  {
    question: "운동 중 수분 섭취 이유",
    answer:
      "수분이 부족하면 근육이 충분히 수축하지 못해서 운동 성능이 감소되고 체온 조절이 어려워 과열의 위험이 있음. 또한 근육에 필요한 영양소와 산소가 부족하고 탈수와 근육경련의 문제가 발생함.",
    keywords:
      "근육, 수축, 운동, 성능, 체온, 조절, 과열, 영양소, 산소, 탈수, 근육경련",
  },
  {
    question: "비타민의 역할",
    answer:
      "항상화 및 면역력을 강화하고 에너지 생성에 도움을 줌. 칼슘과 인 흡수를 촉진시켜 뼈 건강에 관여함. 혈액 응고 역할로 출혈을 예방함.",
    keywords:
      "항산화, 면역, 강화, 에너지, 생성, 칼슘, 인, 흡수, 뼈, 건강, 혈액, 응고",
  },
  {
    question: "수용성 비타민",
    answer:
      "물에 잘 녹는 비타민으로 비타민B와 C가 포함. 과하게 섭취해도 체내에 축적되지 않고 소변으로 배출됨",
    keywords: "물, 녹는, 비타민BC, 소변 배출",
  },
  {
    question: "지용성 비타민",
    answer:
      "지방에 잘 녹는 비타민으로 비타민A, D, E, K가 포함. 체내에 축적돼서 과다 섭취에 주의해야 함",
    keywords: "비타민ADEK, 체내 축적, 과다 섭취 주의",
  },
  {
    question: "지방의 역할",
    answer:
      "체온유지와 외부 충격으로부터 장기를 보호함. 지용성 비타민 흡수에 도움을 주고 세포막 주요성분임. 성장호르몬 생성에 관여하고 에너지원으로 활용",
    keywords:
      "체온, 유지, 장기, 보호, 지용성, 비타민, 흡수, 세포막, 성장호르몬, 에너지원",
  },
  {
    question: "HDL콜레스테롤(HDLC)",
    answer:
      "고밀도 지단백 콜레스테롤로 좋은 콜레스테롤로 불림. 혈중 과다 콜레스테롤을 간으로 운반해서 체외로 배출되도록 도움을 줌. 콜레스테롤 축적 방지",
    keywords: "고밀도 지단백, 좋은 콜레스테롤, 배출, 축적 방지",
  },
  {
    question: "LDL콜레스테롤(LDLC)",
    answer:
      "저밀도 지단백 콜레스테롤로 나쁜 콜레스테롤로 불림. 콜레스테롤을 체내 여러 조직으로 운반하고 과도할 경우 혈관 내벽에 축적되어 동맥경화나 심혈관 질환을 유발함",
    keywords:
      "저밀도 지단백, 나쁜 콜레스테롤, 혈관, 축적, 동맥경화, 심혈관 질환",
  },
  {
    question: "포화지방",
    answer:
      "모든 탄소 원자에 수소원자가 결합되어 포화상태인 이중결합이 없는 지방산. 녹는점이 높아 상온에서 고체형태로 존재함. 동물성 지방이며 과다 섭취 시 LDL콜레스테롤이 쌓여서 건강에 해로움",
    keywords:
      "탄소 원자, 수소원자, 결합, 포화상태, 이중결합, 녹는점, 고체, 동물성, LDL콜레스테롤 증가",
  },
  {
    question: "불포화지방",
    answer:
      "한 개 이상의 탄소원자가 이중결합되어있는 지방산. 녹는점이 낮아서 상온에선 액체 형태로 존재. 식물성 지방이고 콜레스테롤 수치를 낮춤",
    keywords: "탄소원자, 이중결합, 녹는점, 액체, 식물성, 콜레스테롤",
  },
  {
    question: "필수지방산",
    answer:
      "신체에 꼭 필요하지만 체내에서 합성되지 않아서 식품 섭취를 통해서 얻을 수 있는 지방산. 오메가3, 오메가6 지방산이 있음. 기름기가 많은 생선에 함유되어 있음. 세포막 구조 유지와 심근경색증 감소에 도움이 됨",
    keywords:
      "식품, 섭취, 지방산, 오메가3, 오메가6, 생선, 세포막, 유지, 심근경색",
  },
  {
    question: "체지방과 제지방",
    answer:
      "체지방은 신체에 저장된 지방이고, 제지방은 체지방을 제외한 근육, 뼈, 장기 등의 신체 구성요소",
    keywords: "지방, 제외, 근육, 뼈, 장기, 구성요소",
  },
  {
    question: "내장지방",
    answer:
      "내장 주변을 둘러싼 지방으로 내장을 보호하고 호르몬 분비에 관여함. 과하게 축적되면 심혈관질환과 당뇨병 위험이 증가함",
    keywords: "내장, 보호, 호르몬, 분비, 심혈관, 당뇨",
  },
  {
    question: "피하지방",
    answer:
      "피부와 근육사이에 축적되는 지방으로 주로 하복부, 엉덩이, 허벅지에 집중되어 있음. 원형층과 지방으로 구성되며 몸을 보호하고 체온 유지 역할을 함",
    keywords: "피부, 근육, 사이, 하복부, 엉덩이, 허벅지, 보호, 체온 유지",
  },
  {
    question: "크레아틴을 섭취하는 이유",
    answer:
      "단시간 고강도 운동 시 ATP 재합성을 촉진하여 근력과 운동 수행능력을 향상시킴. 또한 근육 성장과 회복에 도움을 줌",
    keywords:
      "단시간, 고강도, ATP 재합성, 근력, 운동 수행능력, 근육 성장, 회복",
  },
  {
    question: "생체전기저항분석 (BIA)",
    answer:
      "전류가 신체를 통과할 때 발생하는 전기저항을 이용해 체성분을 측정하는 방법. 측정 전 주의사항은 공복 상태여, 운동과 샤워 전, 금속 악세서리 제거하고 심장박동기 착용자는 검사가 금지됨",
    keywords:
      "전류, 통화, 전기저항, 체성분, 측정, 공복, 금속 제거, 심장박동기 금지",
  },
  {
    question: "카페인 효과",
    answer:
      "적당한 섭취 시 피로 감소와 집중력 향상에 도움을 주고 운동수행능력이 향상됨. 이뇨작용을 통해 노폐물을 제거하고 성인은 하루 400mg 이하, 임산부는 300mg이하, 청소년은 1kg 당 2.5mg이하 섭취 권장",
    keywords: "피로, 감소, 집중력, 운동능력, 이뇨작용",
  },
  {
    question: "근력운동 이후의 영양섭취 효과",
    answer:
      "단백질 섭취는 손상된 근육 회복과 성장에 기여함. 탄수화물 섭취는 소모된 글리코겐을 보충하고, 비타민과 수분 섭취는 피로회복과 전해질 균형을 조절함. 운동 후 30분에서 한시간 사이에 섭취해야 효과가 극대화됨",
    keywords:
      "단백질, 근육, 회복, 성장, 탄수화물, 글리코겐, 비타민, 수분, 피로회복, 전해질",
  },
  {
    question: "공복에 고강도 운동하면 안되는 이유",
    answer:
      "에너지 부족으로 집중력 저하와 운동수행능력이 감소됨. 근손실이 발생하고 저혈당으로 인한 두통과 어지럼증이 발생함. 심혈관에 부담을 줌",
    keywords:
      "에너지 부족, 집중력 저하, 운동수행능력, 근손실, 저혈당, 두통, 심혈관",
  },
  {
    question: "체력의 분류",
    answer:
      "신체 활동에 필요한 힘과 지구력을 의미하는 행동 체력, 외부 스트레스에 대한 신체 방어 및 환경 적응능력에 대한 방위체력, 정신체력이 있음",
    keywords:
      "힘, 지구력, 행동체력, 외부 스트레스, 신체 방어, 환경 적응능력, 방위체력, 정신체력",
  },
  {
    question: "근력을 결정짓는 요소",
    answer:
      "사용되는 근섬유수의 양, 근육의 단면적 크기, 근섬유 종류가 속근일 경우",
    keywords: "근섬유, 수, 근육, 단면적, 크기, 근섬유, 종류, 속근",
  },
  {
    question: "근파워(순발력)",
    answer:
      "근수축으로 발생한 힘이 단위 시간동안 만들어낸 작업량으로 한정된 시간에 근력을 발휘하는 힘을 말함. 힘과 속도를 곱한 값",
    keywords: "근수축, 단위 시간, 작업량, 근력, 힘, 속도",
  },
  {
    question: "근지구력",
    answer:
      "일정한 근육 활동을 강도가 변하지 않는 상태에서 오래 지속할 수 있는 능력으로 정적, 동적 근지구력으로 구분",
    keywords:
      "일정한, 근육, 활동, 강도, 지속 능력, 정적 근지구력, 동적 근지구력",
  },
  {
    question: "근육 펌핑",
    answer:
      "운동 시 근육에 혈액이 몰리면서 일시적으로 부풀어오르는 현상을 말함. 근육에 영양분과 산소가 공급되고 근육 회복과 성장에 기여하는 상태",
    keywords: "근육, 혈액, 부풀어, 영양분, 산소, 근육 회복, 성장",
  },
  {
    question: "심장 펌핑",
    answer: "심장이 수축과 이완을 하면서 혈액을 온몸에 순환시키는 현상",
    keywords: "심장, 수축, 이완, 혈액, 순환",
  },
  {
    question: "심박출량의 의미와 구하는 공식",
    answer:
      "심박출량은 1분동안 심장이 내보내는 혈액의 양을 말함. 1회 박출량과 심박수를 곱한 값",
    keywords: "혈액, 양, 1분동안, 1회 박출량, 심박수",
  },
  {
    question: "스포츠 심장",
    answer:
      "규칙적인 고강도 운동으로 단련된 심장으로 심박수가 적고 수축력과 이완력이 높아서 운동 중 산소와 영양분 공급이 원활함",
    keywords: "고강도 운동, 단련, 심장, 심박수, 수축력, 이완력, 산소, 영양분",
  },
  {
    question: "심장자극전도계",
    answer:
      "심장에서 전기 신호를 생성하고 전달하여 심장이 규칙적으로 수축하는 체계를 말함. 구성 요소로는 전기 신호를 생성하는 동방 결절, 신호를 심실로 전달하는 방실결절, 심실 전달하는 주 경로인 히스속, 심실 전체에 신호를 확산하고 수축을 유도하는 푸르키녜 섬유가 있음",
    keywords:
      "전기 신호, 심장, 수축, 동방 결절, 방실결절, 히스속, 푸르키녜 섬유",
  },
  {
    question: "심폐기능",
    answer:
      "체순환과 폐순환을 통해 산소를 신체에 보내고 이산화탄소와 노폐물을 제거하는 기능",
    keywords: "체순환, 폐순환, 산소, 공급, 이산화탄소, 노폐물",
  },
  {
    question: "초과산소섭취량(EPOC)",
    answer:
      "운동 직후 운동을 멈춰도 평상시보다 산소 소비량이 높은 상태로, 소모된 에너지를 보충하고 회복하기 위해 많은 산소를 필요로 하는 상태",
    keywords: "운동 직후, 산소 소비량, 에너지, 보충, 회복",
  },
  {
    question: "호흡 근육",
    answer:
      "공기들 흡입하는 흡기 근육과 폐에 있는 공기를 외부로 내보내는 호기 근육이 있음. 흡기 근육은 가로막, 바깥갈비사이근, 목갈비근을 사용. 호기 근육은 속갈비근, 배곧은근, 배속빗근을 사용",
    keywords:
      "흡기 근육, 호기 근육, 가로막, 바깥갈비사이근, 목갈비근, 속갈비근, 배곧은근, 배속빗근",
  },
  {
    question: "체순환",
    answer:
      "몸 전체에 산소를 공급하는 과정을 말하고 경로는 좌심실, 대동맥, 전신, 대정맥, 우심방로 진행됨",
    keywords: "산소, 공급, 좌심실, 대동맥, 전신, 대정맥, 우심방",
  },
  {
    question: "폐순환",
    answer:
      "폐에서 이산화탄소화 산소를 교환하는 과정으로 경로는 우심실, 폐동맥, 폐, 폐정맥, 좌심방으로 진행됨",
    keywords: "이산화탄소, 산소 교환, 우심실, 폐동맥, 폐, 폐정맥, 좌심방",
  },
  {
    question: "에너지 소비형태",
    answer: "기초대사량, 활동 대사량, 식이 대사량, 휴식대사량, 적응 대사량",
    keywords: "기초, 활동, 식이, 휴식, 적응",
  },
  {
    question: "지연성 근육통(DOMS)",
    answer:
      "운동 후 몇 시간에서 며칠 후 발생하는 근육통으로 신장성 수축으로 구성된 운동에서 자주 발생함",
    keywords: "운동 후, 신장성 수축, 운동 후, 지연성",
  },
  {
    question: "아드레날린",
    answer:
      "스트레스 대응와 에너지 대사 조절에 관여하는 호르몬으로 부신 수질에서 분비됨. 주요 기능은 심박증가, 혈압상승, 호흡량 증가, 급격한 에너지 공급. 에피네프린으로도 불림",
    keywords:
      "스트레스, 에너지 대사, 호르몬, 부신 수질, 심박, 혈압, 호흡량, 에너지 공급, 에피네프린",
  },
  {
    question: "아데노신 삼인산(ATP)",
    answer:
      "한 개의 아데노신(아데닌+리보스)과 3개의 인산기로 구성된 분자. ATP는 ADP와 Pi로 분해되면서 에너지를 방출함.",
    keywords: "아데노신, 인산기, ATP, ADP, Pi, 에너지 방출",
  },
  {
    question: "ATP 생성을 위해 가장 먼저 사용되는 영양소",
    answer:
      "탄수화물. 탄수화물은 소화과정에서 포도당(글루코스)으로 분해되어 혈액으로 흡수됨. 포도당은 세포 내에서 해당과정(Glycolysis)을 통해 ATP로 전환",
    keywords: "탄수화물, 소화, 포도당, 혈액, 흡수, 해당과정, ATP, 전환",
  },
  {
    question: "포도당 신생합성",
    answer:
      "젖산, 아미노산 등 탄수화물이 아닌 물질로부터 새로운 포도당을 생성하는 대사과정. 간이나 신장에서 발생하고 공복 시 혈당 유지",
    keywords:
      "젖산, 아미노산, 포도당 생성, 대사과정, 간, 신장, 공복, 혈당 유지",
  },
  {
    question: "ATP생성 체계(에너지 시스템)",
    answer:
      "3가지 유형이 있음. ATP-PCr 시스템, 무산소성 해당과정인 젖산 시스템, 유산소성 해당과정인 에어로빅 시스템",
    keywords: "ATP-PCr, 젖산 시스템, 에어로빅 시스템",
  },
  {
    question: "인원질(ATP-PC) 시스템",
    answer:
      "즉각적이고 단시간 폭발적인 힘을 낼 때 사용되는 시스템. 크레아틴 인산(PC)이 아데노신 이인산(ADP)를 ATP로 재합성 시키는 시스템. 제일 먼저 사용됨",
    keywords:
      "즉각적, 단시간, 힘, 크레아틴 인산, 아데노신 이인산, ATP, 재합성, 먼저",
  },
  {
    question: "무산소성 해당과정",
    answer:
      "세포질에서 포도당을 분해하는 대사과정을 말함. 1개의 포도당이 2개의 피루브산으로 분해되는 과정에서 산소가 부족해서 피루브산이 젖산으로 바뀜",
    keywords:
      "젖산 시스템, 세포질, 포도당, 분해, 1개, 포도당, 2개의, 피루브산, 산소, 부족, 젖산",
  },
  {
    question: "유산소성 해당과정",
    answer:
      "세포질에서 포도당을 분해하는 대사과정을 말함. 1개의 포도당이 2개의 피루브산으로 분해되는 과정에서 ATP와 NADH생성. 산소가 충분해서 피루브산이 아세틸-CoA로 바뀜",
    keywords: "세포질, 포도당, 분해, 피루브산, 산소, 충분, 아세틸 코에이",
  },
  {
    question: "젖산 시스템",
    answer:
      "산소가 충분하지 않은 상황에서 발생. ATP-PC체계 다음으로 빠르게 ATP를 생성.",
    keywords: "산소, 부족, ATP-PC, 빠르게, ATP",
  },
  {
    question: "젖산 역치(젖산축적 개시점)",
    answer:
      "운동 중 젖산 생성 속도가 제거 속도를 초과하여 젖산이 빠르게 축적되기 시작하는 시점. 개인의 유산소 운동능력을 측정할 때 사용",
    keywords: "젖산 생성, 젖산 제거, 축적, 유산소, 운동능력",
  },
  {
    question: "무산소성 역치",
    answer:
      "산소 소비가 한계에 도달하여 젖산 축적이 급격해지는 지점. 젖산 역치와 비슷하지만 좀 더 포괄적인 의미로 사용",
    keywords: "산소 소비, 한계, 젖산, 축적, 젖산 역치, 포괄적인",
  },
  {
    question: "에어로빅 시스템",
    answer:
      "산소가 충분한 상태에서 일어나는 에너지 시스템. 산소를 이용해 탄수화물과 지방을 산화하여 대량의 ATP를 생성",
    keywords: "산소, 충분, 에너지 시스템, 탄수화물, 지방, 산화, ATP",
  },
  {
    question: "신경 접합부",
    answer:
      "시냅스라고 부르며, 신경세포와 근육 섬유가 만나는 부위. 이때 신경신호가 화학신호로 변환되어 근육 수축을 유도함. 신경 말단에서 아세틸콜린 방출,근육 수용체 결합, 근수축 유도로 진행",
    keywords:
      "시냅스, 신경세포, 근육 섬유, 신경신호, 화학신호, 근육 수축, 신경 말단, 아세틸콜린, 수용체, 근수축",
  },
  {
    question: "아세틸콜린",
    answer: "신경과 신경 또는 신경과 근육 사이의 신호를 전달하는 화학물질",
    keywords: "신경 신호, 신경과 신경, 신경과 근육, 화학물질, 신호 전달",
  },
  {
    question: "교감신경",
    answer:
      "긴장이나 위기 상황에서 자극되는 신경. 신체를 긴장상태로 유지하고 상황에 맞춰서 에너지를 공급하도록 작동함. 동공확장, 심박수 상승 등의 반응.",
    keywords:
      "긴장, 위기 상황, 신체 활성화, 에너지 공급, 동공확장, 심박수, 상승",
  },
  {
    question: "부교감신경",
    answer:
      "안정 상태에서 신체 기능을 조절하여 에너지를 보존하고, 소화와 배설 등을 촉진하는 역할. 동공축소, 심박수 감소 등의 반응",
    keywords:
      "안정 상태, 신체, 기능, 조절, 에너지, 보존, 소화, 배설, 동공축소, 심박수, 감소",
  },
  {
    question: "아나볼릭(동화작용)",
    answer:
      "단백질 동화를 의미하고, 근육의 성장, 뼈 성장, 조직 복구 및 재생을 촉진하는 역할. 대표 호르몬은 테스토스테론 성장호르몬 인슐린이 있음",
    keywords:
      "단백질 동화, 근육 성장, 뼈 성장, 조직, 복구, 재생, 촉진, 테스토스테론, 성장호르몬, 인슐린",
  },
  {
    question: "카타볼릭(이화작용)",
    answer:
      "탄수화물, 지방, 단백질을 등을 분해해서 에너지원으로 사용. 에너지가 부족한 상태에서 발생. 대표 호르몬은 코르티솔이 있음",
    keywords: "탄수화물, 지방, 단백질, 분해, 에너지원, 에너지, 부족, 코르티솔",
  },
  {
    question: "테스토스테론",
    answer:
      "스테로이드로 아나볼릭 효과를 발생시킴. 남성 고환에서 생성하고, 여성 난소에선 소량 생성. 경기력 향상이 가능하며 약물 투여 금지됨.",
    keywords:
      "스테로이드, 아나볼릭 효과, 남성 고환, 여성 난소, 경기력, 향상, 금지 약물",
  },
  {
    question: "인슐린",
    answer:
      "췌장의 베타세포에서 분비되는 호르몬. 혈액 속 포도당을 세포안으로 이동시켜서 혈당 농도 낮춤(글로카곤과 반대 작용)",
    keywords: "췌장, 베타세포, 호르몬, 포도당, 이동, 혈당 농도, 글루카곤, 반대",
  },
  {
    question: "글루카곤",
    answer:
      "췌장의 알파세포에서 분비되는 호르몬. 혈당의 농도를 증가시키는 역할을 하며, 간에 저장된 글리코겐을 분해해서 포도당으로 변환시킴.",
    keywords:
      "췌장, 알파세포, 호르몬, 혈당 농도, 증가, 간, 글리코겐, 분해, 포도당, 변환",
  },
  {
    question: "수의근",
    answer:
      "본인의 의지로 움직일 수 있는 근육으로 중추신경계의 영향을 받음. 골격근과 안면근이 있음",
    keywords: "의지, 근육, 중추신경계, 골격근, 안면근",
  },
  {
    question: "불수의근",
    answer:
      "본인의 의지대로 움직일 수 없는 근육으로 자율신경계의 영향을 받음. 심장근과 내장근이 있음",
    keywords: "비의지, 근육, 자율신경계, 심장근, 내장근",
  },
  {
    question: "근단백질 수축의 3요소",
    answer: "액틴, 미오신, 트로포닌",
    keywords: "액틴, 미오신, 트로포닌",
  },
  {
    question: "근육 수축의 종류",
    answer:
      "등척성, 등장성, 등속성. 등척성은 근육 길이와 각도가 변화없이 수축, 등장성은 근육이 변하면서 수축. 등속성은 관절각이 일정한 속도로 수축함",
    keywords: "등척성, 등장성, 등속성, 근육 길이, 관절각",
  },
  {
    question: "근섬유의 종류",
    answer:
      "지근과 속근으로 구분. 지근은 많은 모세혈관과 미토콘드리아를 가지고 있어서 산소를 잘 공급하고 지구력이 강한 적색 근육임. 속근은 근육이 빠르게 수축하며 순간적인 파워가 높지만 피로에 약한 백색 근육.",
    keywords:
      "지근, 속근, 미토콘드리아, 모세혈관, 산소, 공급, 지구력, 적색 근육, 수축, 순간, 파워, 백색 근육, 피로",
  },
  {
    question: "골지힘줄(골지건)기관",
    answer:
      "근육의 힘줄에 위치한 감각 수용기로, 근육 수축에 의해 발생하는 장력을 감지해서 근육 보호에 중요한 역할을 함",
    keywords: "근육, 힘줄, 감각 수용기, 근육 수축, 장력, 감지, 근육, 보호",
  },
  {
    question: "근방추",
    answer:
      "근육 내부에 존재하는 감각 수용기로, 근육 길이 변화와 신장 속도를 감지하여 신장 반사를 유도하는 역할. 근육길이 조절과 자세 유지에 중요한 역할",
    keywords:
      "근육 내부, 감각 수용기, 근육, 길이, 변화, 신장 속도, 신장 반사, 조절, 자세, 유지",
  },
  {
    question: "위성세포(신경절아교세포)",
    answer:
      "근섬유 재생과 성장과정을 조절하는 세포로 비활성상태로 있다가 근육이 손상되면 활성화되고 더 큰 근육으로 회복하는 역할",
    keywords:
      "근섬유, 재생, 성장, 과정, 세포, 비활성, 근육, 손상, 활성화, 근육, 회복",
  },
  {
    question: "운동시 체온상승 이유와 조절 방법",
    answer:
      "체온상승의 이유는 운동 중 ATP분해 과정에서 에너지의 80%가 열로 전환되고, 근육으로 혈류가 증가하여 열 운반이 활발해져 체온상승하게 됨. 조절 방법은 땀 분비, 피부 혈관 확장, 호흡을 통한 열 배출 방법이 있음.",
    keywords:
      "ATP, 분해, 에너지, 전환, 혈류, 증가, 열, 운반, 땀 분비, 피부 혈관 확장, 호흡",
  },
  {
    question: "생애주기별(연령대별) 특징과 운동법",
    answer:
      "유아기는 근섬유가 굵어지는 특징이 있고 대근육을 발달시키는 놀이중심 운동. 아동기는 심폐계와 신경계를 발달하는 시기로 사회성을 위한 그룹 운동을 권장함. 청소년기는 급격한 신체, 호르몬 변화의 시기로 달리기나 수영 같은 운동으로 체력을 향상시킴. 성인기는 신체,정신적으로 성숙한 시기로 체력과 유연성 유지를 위한 유산소,무산소 운동을 병행함. 노년기는 노화로 평형성 운동이나 안전에 유의하며 활동형 레크레이션을 진행.",
    keywords:
      "유아기, 근섬유, 대근육, 놀이중심 운동, 아동기, 심폐계, 신경계, 사회성, 그룹 운동, 청소년기, 신체 변화, 호르몬, 달리기, 수영, 성인기, 성숙한, 체력, 유연성, 무산소, 노년기, 노화, 평형성 운동, 안전, 활동형 레크레이션",
  },
  {
    question: "웨이트 트레이닝 효과",
    answer:
      "생리적 효과로는 근육량이 증가하고, 뼈 강화, 유연성과 체력이 증가하고, 심폐기능이 강화되고 뇌 기능 향상됨. 정신적 효과는 스트레스와 우울감이 감소하고 활력과 자신감이 증가함.",
    keywords:
      "생리적 효과, 근육량, 뼈, 유연성, 체력, 심폐기능, 뇌 기능, 정신적 효과, 스트레스, 우울감, 활력, 자신감",
  },
  {
    question: "오버트레이닝",
    answer:
      "적절한 휴식없이 과도하게 운동할 경우 신체와 정신에 부정적인 영향을 주는 상태",
    keywords: "휴식, 과도, 운동, 신체, 정신, 영향",
  },
  {
    question: "목표심박수 구하는 공식",
    answer:
      "최대 심박수에 안정시 심박수를 뺀 값을 운동강도와 곱하고 여기에 안정시 심박수를 더함",
    keywords: "최대 심박수, 안정시 심박수, 운동강도",
  },
  {
    question: "심박출량 설명하고 구하는 공식",
    answer:
      "심장 박동을 통해 1분 동안 심장에서 나가는 혈액의 양으로 1회 박출량과 1분간 심박동수를 곱한 값",
    keywords: "심장 박동, 1분, 혈액, 1회 박출량, 심박동수",
  },
  {
    question: "운동자각인지도(RPE)",
    answer:
      "개인의 주관적 힘듦을 수치로 표현하기 위해 보그(Borg) 만든 척도. 운동 강도를 6부터 20까지 숫자로 표현. 0부터 10 범위로 수정한 수정 보그(Borg) 척도를 사용하기도 함",
    keywords: "주관적, 힘듦, 수치, 보그,, 운동 강도",
  },
  {
    question: "대사당량(MET)",
    answer:
      "신체 활동 강도를 표현하는 단위로, 휴식 상태의 에너지 소비량과 비교하여 운동 강도를 수치로 나타낸 것",
    keywords: "신체 활동 강도, 단위, 에너지 소비량, 운동 강도",
  },
  {
    question: "호흡교환율(RER)",
    answer: "단위 시간당 배출된 이산화탄소 양을 산소 소비량으로 나눈 값",
    keywords: "이산화탄소, 양, 산소 소비량, 나눈",
  },
  {
    question: "서킷 트레이닝",
    answer:
      "여러 종류의 운동을 하나의 서킷으로 구성해서 휴식없이 돌아가면서 수행하는 방법. 시간대비 칼로리 소모가 크고 심폐지구력과 근지구력 향상에 도움",
    keywords: "운동, 서킷, 휴식없이, 칼로리, 심폐지구력, 근지구력",
  },
  {
    question: "인터벌 트레이닝",
    answer:
      "고강도 운동과 저강도 운동을 교대로 수행하는 방법. 고강도 운동 후 불완전 휴식을 취하는 방식. 심폐지구력과 기초대사량 향상에 도움",
    keywords:
      "고강도, 저강도, 교대 수행, 불완전 휴식, 심폐지구력, 기초대사량",
  },
  {
    question: "FITT",
    answer:
      "운동처방에 중요한 구성요소의 약어. 빈도 Frequency, 강도 Intensity, 시간 Time, 형태 Type",
    keywords: "운동처방, 빈도, 강도, 시간, 형태",
  },
  {
    question: "분할 운동법과 원리",
    answer:
      "분할 운동법은 하루에 근육 부위를 나눠서 며칠에 나눠서 훈련하는 방법. 분할 운동을 통해 근육에 휴식을 줘서 근성장을 시키는 원리",
    keywords: "근육 부위, 나눠, 훈련, 휴식, 근성장",
  },
  {
    question: "1RM의 뜻과 추정공식 (1 Repetition Maximum)",
    answer:
      "1RM은 정확한 자세로 1회 시행할 수 있는 최대 무게. 에플리 공식로 구하는 방법은 반복횟수를 30으로 나누고 1을 더한 값에 중량을 곱함.",
    keywords: "정확한, 자세, 1회, 최대 무게, 에플리 공식, 반복횟수, 30, 나누, 1, 더한, 중량, 곱",
  },
  {
    question: "세트(set)와 렙(rep)을 비교",
    answer:
      "렙은 운동의 반복 횟수. 세트는 렙과 휴식으로 이뤄지고 이걸 반복한 횟수",
    keywords: "렙, 반복 횟수, 세트, 휴식",
  },
  {
    question: "그립의 종류",
    answer:
      "바를 잡는 손 모양 기준은 오버핸드 그립, 언더핸드 그립, 뉴트럴 그립, 훅 그립이 있음. 바를 잡는 간격 기준으로는 와이드, 네로우, 스탠다드 그립",
    keywords:
      "바, 손 모양, 오버핸드, 언더핸드, 뉴트럴, 훅 그립, 간격, 와이드, 네로우, 스탠다드",
  },
  {
    question: "트레이닝의 원리",
    answer:
      "(특개 반점 과다)과부하, 점진성, 반복성, 개별성, 특이성, 다양성의 원리 6개가 있음. 과부하의 원리는 평소보다 더 강한 자극을 주어야 한다는 원리. 점진성의 원리는 부하를 서서히 증가시켜 신체가 적응하도록 하는 것. 반복성의 원리는 꾸준히 반복하여 신체 변화를 유도하는 원리. 개별성의 원리는 개인 특성에 맞게 훈련해야 한다는 것. 특이성의 원리는 특정 종목에 필요한 근육을 집중 강화하는 것. 다양성의 원리는 운동 환경을 변화시켜 지루함을 줄이는 것.",
    keywords:
      "특이성, 개별성, 반복성, 점진성, 과부하, 다양성 ",
  },
  {
    question: "상급자의 트레이닝 원리",
    answer:
      "(소속 최고 3중 플러팅)소모 훈련, 속임수 훈련, 최고 수축 훈련, 3중 분할 세트 훈련, 플러싱 훈련의 원리",
    keywords:
      "소모 훈련, 속임수 훈련, 최고 수축 훈련, 3중 분할 세트, 플러싱 훈련",
  },
  {
    question: "중급자 트레이닝 원리",
    answer:
      "(복근피분수)복합 세트, 근육 우선 훈련, 피라미드 훈련, 분할 훈련, 수퍼세트 훈련 ",
    keywords: "복합 세트, 근육 우선 훈련, 피라미드 훈련, 분할 훈련, 수퍼세트 훈련",
  },
  {
    question: "초보자 트레이닝 원리",
    answer:
      "(세분점근)세트시스템 훈련 원리, 분리 훈련 원리, 점진적 과부하 훈련 원리 ,근육혼동 훈련 원리",
    keywords: "분리 훈련, 근육혼동 훈련, 점진적 과부하, 세트시스템",
  },
  {
    question: "슈퍼세트",
    answer:
      "주동근과 길항근 운동을 한 세트로 묶어서 휴식없이 진행하는 방법. 운동시간을 단축할 수 있고 펌핑 효과를 극대화할 수 있음. (벤치프레스+바벨로우)",
    keywords:
      "주동근, 길항근, 세트, 휴식 없음, 운동시간 단축, 펌핑 효과, 벤치프레스, 바벨로우",
  },
  {
    question: "컴파운드 세트",
    answer:
      "동일한 근육 부위에 두가지 이상의 운동을 한세트로 묶어서 휴식없이 진행하는 방법. 다른 운동으로 동일한 부위 자극해서 펌핑 효과. (덤벨컬+해머컬)",
    keywords:
      "근육 부위, 운동, 세트, 휴식 없음, 자극, 펌핑 효과, 덤벨컬, 해머컬",
  },
  {
    question: "트라이 세트",
    answer:
      "동일한 근육 부위에 3가지 운동을 한세트로 묶어서 휴식없이 진행하는 방법 (덤벨컬, 해머컬, 바벨컬, 컨텐트레이션 컬)",
    keywords:
      "근육 부위, 운동, 세트, 휴식 없음, 어깨, 숄더 프레스, 사이드 래터럴 레이즈, 밴트 오버 래터럴 레이즈",
  },
  {
    question: "자이언트 세트",
    answer:
      "동일한 근육 부위에 네가지 이상의 운동을 한세트로 묶어서 휴식없이 진행하는 방법 (하체 : 스쿼트 + 레그 프레스 + 런지 + 레그 컬)",
    keywords:
      "근육 부위, 운동, 세트, 휴식 없음, 하체, 스쿼트, 레그 프레스, 런지, 레그 컬",
  },
  {
    question: "플러싱 원리",
    answer: "근육 한 부위를 집중적으로 운동해서 충혈(=펌핑)을 통해 성장시키는 방법",
    keywords: "근육, 한 부위, 집중, 충혈, 성장",
  },
  {
    question: "피라미드 세트",
    answer:
      "저중량에서 시작해서 세트가 늘어날수록 중량을 올리고 반복수를 줄이는 방법. 점진적 자극으로 부상 방지.",
    keywords: "저중량, 세트, 중량, 증가, 반복수, 점진적, 자극, 부상, 방지",
  },
  {
    question: "드롭 세트",
    answer:
      "운동 실패 지점에 도달하면 휴식없이 중량을 낮추고 다시 실패 지점까지 실시하는 방법. 근성장 극대화를 위한 운동",
    keywords: "운동, 실패, 휴식 없, 중량, 실패, 근성장, 극대화",
  },
  {
    question: "근육 혼동 시스템 원리",
    answer:
      "중량, 세트수, 반복수 등에 변화를 주는 운동 방법으로, 정체기가 발행할 때 새로운 자극을 부여할 수 있음",
    keywords: "중량, 세트수, 반복수, 변화, 운동 방법, 정체기, 새로운 자극",
  },
  {
    question: "발살바 호흡법과 장단점",
    answer:
      "숨을 들이마쉬고 참아 흉곽과 복부의 압력을 높이는 호흡법. 몸통 지지력은 무거운 중량운동이 가능하지만 혈압이 상승하고 안과질환이 생길 수 있음",
    keywords:
      "호흡법, 흉곽, 복부, 압력, 몸통 지지력, 중량운동, 혈압 상승, 안과질환",
  },
  {
    question: "로첵 상태",
    answer: "근육이 최대의 수축에 이른 상태",
    keywords: "근육, 최대 수축, 상태",
  },
  {
    question: "선피로법",
    answer:
      "단일관절운동으로 목표 근육을 우선 자극한 다음 다중관절운동을 시행하여 목표 근육에 더 많은 자극을 주는 운동법. 목표 근육을 먼저 지치게 함",
    keywords: "단일관절운동, 목표 근육, 다중관절운동, 자극, 운동법, 근육 지침",
  },
  {
    question: "근우선법",
    answer:
      "피로가 적은 상태에서 발달이 부족한 근육이나 중요한 근육군을 훈련 세션의 초반에 먼저 수행하는 원리",
    keywords: "피로, 근육 발달 부족, 근육군, 훈련 세션, 초반, 수행, 원리",
  },
  {
    question: "단일관절운동(단순관절운동)",
    answer:
      "1개의 관절만 사용되는 운동으로 덤벨컬, 레그컬 등이 있음. 고립 운동이라고도 불리며, 특정 근육에 집중할 때 유용",
    keywords: "한개, 관절, 운동, 덤벨컬, 레그컬, 고립 운동, 근육, 집중",
  },
  {
    question: "다중관절운동(복합관절운동)",
    answer:
      "두개 이상의 관절을 사용하여 여러 근육군을 동시에 자극. 스쿼트, 데드리프트, 벤치프레스 등. 기본 근력 강화와 전신 근육 발달에 효과적",
    keywords:
      "두개, 관절, 자극, 스쿼트, 데드리프트, 벤치프레스, 근력 강화, 전신 근육 발달",
  },
  {
    question: "데피니션과 세퍼레이션을 비교",
    answer:
      "데피니션은 체지방이 적어 근육의 윤곽이 뚜렷하고 선명한 상태. 세퍼레이션은 근육과 근육 사이가 잘 분리된 정도",
    keywords: "체지방, 근육, 윤곽, 선명, 분리",
  },
  {
    question: "준비운동의 필요성",
    answer:
      "유연성, 혈액순환, 근육 온도를 상승시켜 부상을 예방하고 신경계를 활성화시켜서 운동 능력을 향상시킴",
    keywords:
      "유연성, 혈액순환, 근육, 온도, 부상, 예방, 신경계, 활성화, 운동 능력, 향상",
  },
  {
    question: "유연성과 유연성 훈련 효과",
    answer:
      "유연성은 통증이 유발되지 않는 정도에서 관절을 움직일 수 있는 정도를 말하며, 운동으로 인한 부상을 예방하고 운동수행능력을 향상시킴",
    keywords: "유연성, 통증, 관절, 부상, 예방, 수행 능력, 향상",
  },
  {
    question: "스트레칭",
    answer:
      "근육, 건, 인대 등을 늘려주는 운동으로 근육의 긴장 완화, 건•관절의 손상 예방, 유연성 향상시킴.",
    keywords: "근육, 건, 인대, 운동, 긴장, 완화, 손상, 예방, 유연성, 향상",
  },
  {
    question: "체력검사의 필요성(의의)",
    answer:
      "개개인의 신체 능력을 파악하여 그에 따른 운동 프로그램 구성하기 위해",
    keywords: "개인, 신체 능력, 운동 프로그램",
  },
  {
    question: "건강체력 구성요소",
    answer: "근력, 근지구력, 심폐지구력, 유연성, 신체조성",
    keywords: "근력, 근지구력, 심폐지구력, 유연성, 신체조성",
  },
  {
    question: "뼈의 기능",
    answer:
      "신체를 지지하고, 근육과 연결되어 움직일 수 있게 함. 장기를 보호하고 조혈기능을 하고 칼슘을 저장함.",
    keywords: "신체, 지지, 근육, 연결, 움직, 장기, 보호, 조혈기능, 칼슘, 저장",
  },
  {
    question: "연골의 기능",
    answer:
      "관절의 완충작용을 하고, 코나 귀 같은 골격 구조를 형성함. 성장판으로 존재해서 뼈 성장에 도움을 줌. 갈비뼈 일부로 가슴의 유연성을 제공함",
    keywords: "관절, 완충, 골격 구조, 성장판, 뼈 성장, 갈비뼈, 가슴, 유연성",
  },
  {
    question: "인대의 기능",
    answer:
      "관절을 이루지 않는 인접한 뼈들을 이어주는 역할을 하고 과도한 움직임을 막아서 부상을 예방함",
    keywords: "관절, 인접, 뼈, 연결, 과도, 움직임, 방지, 부상, 예방",
  },
  {
    question: "건(힘줄)의 기능",
    answer:
      "근육과 뼈를 연결해서 신체가 움직이게 하고 강한 수축이나 충격을 분산시켜서 뼈와 관절을 보호함",
    keywords:
      "근육, 뼈, 연결, 신체, 움직, 수축, 충격, 분산, 뼈, 관절, 보호",
  },
  {
    question: "근골격계 기능",
    answer:
      "신체형태를 유지하고, 내부장기를 보호하고, 신체의 동작을 수행하고, 혈액을 생성함. 칼슘이나 인 같은 무기질을 저장하고 필요할 때 공급함.",
    keywords:
      "신체 형태, 내부 장기, 보호, 동작, 혈액, 생성, 칼슘, 저장, 인, 무기질, 저장, 공급",
  },
  {
    question: "해부학 3가지면과 움직임",
    answer:
      "해부학 3가지면은 시상면, 이마면, 수평면으로 구분됨. 시상면은 인체를 좌우로 나누는 면으로 굽히거나 피는 앞뒤 방향의 움직임. 이마면은 인체를 앞뒤로 나누는 면으로 벌리거나 모으는 움직임. 수평면은 인체를 위아래로 나누는 면으로 회전운동에서 많이 보임",
    keywords:
      "시상면, 이마면, 수평면, 좌우, 굽힘, 폄, 앞뒤, 벌림, 모음, 위아래, 회전운동",
  },
  {
    question: "무릎인대 4가지",
    answer:
      "앞십자인대, 뒤십자인대, 안쪽곁인대, 가쪽곁인대가 있음. 앞십자인대는 정강뼈가 과도하게 앞으로 이동하거나 넙다리뼈가 과도하게 뒤로 이동하는 것을 방지. 뒤십자인대는 정강뼈가 과도하게 뒤로 이동하거나 넙다리뼈가 과도하게 앞으로 이동하는 것을 방지. 안쪽곁인대는 무릎이 안쪽으로 과도하게 꺾이는 것을 방지. 가쪽곁인대는 무릎이 바깥쪽으로 과도하게 꺾이는 것을 방지",
    keywords:
      "앞십자인대, 뒤십자인대, 안쪽곁인대, 가쪽곁인대, 정강뼈, 넙다리뼈, 무릎, 과도, 꺾 방지",
  },
  {
    question: "응급처치의 의미",
    answer:
      "응급상황에서 환자에게 필요한 처치를 말하고 전문 의료기관 치료 전 혹은 응급구조원이 도착하기 전까지 적절한 임시 처치를 말함",
    keywords: "응급상황, 환자, 처치, 전문 의료기관, 응급구조원, 임시",
  },
  {
    question: "응급처치 3C",
    answer:
      "확인(Check), 전화(Call), 처치(Care)를 말함. 위급상황을 인식하고 행동할지 결정하는 확인하고 응급기관에 도움 요청하고 적절한 응급 처치 시행",
    keywords: "확인, 전화, 처치",
  },
  {
    question: "응급처치 유형",
    answer:
      "하임리히법, 심폐소생술, PRICE(손상된 근육, 인대, 힘줄의 응급 처치에 사용되는 방법)",
    keywords: "하임리히법, 심폐소생술, PRICE, 근육 손상, 인대 손상, 힘줄 손상",
  },
  {
    question: "AED가 없을 때 CPR(심폐소생술) 방법",
    answer:
      "어깨를 두드리며 의식을 확인한 뒤 의식이 없다면 119에 신고. 호흡을 하고 있는지 확인 후 환자 명치에 손을 위치시켜 가슴압박을 실시(분당 100에서 120회 속도로 30회). 필요 시 기도를 확보하여 인공 호흡을 함(2회). 구급대원이 올 때까지 반복",
    keywords:
      "의식, 확인, 119, 신고, 호흡, 확인, 명치, 위치, 가슴압박, 분당, 100에서 120회, 30회, 기도, 확보, 인공 호흡, 2번, 구급대원",
  },
  {
    question: "CPR(심폐소생술)시 가슴 이완을 확인하는 이유",
    answer:
      "가슴이 이완되어야 심장에 충분한 혈액이 공급되고 흉부 압박 시 신체에 많은 혈액을 순환시킬 수 있기 때문",
    keywords: "심장, 혈액, 공급, 흉부, 압박, 혈액, 순환",
  },
  {
    question: "심폐소생술시 가슴을 압박하는 이유",
    answer: "심장의 혈액을 짜내어 신체 말단부까지 혈액을 공급시키기 위해",
    keywords: "심장, 혈액, 짜내, 신체 말단부, 혈액, 공급",
  },
  {
    question: "가슴 심폐소생술보다 표준심폐소생술을 하는 이유",
    answer:
      "표준심폐소생술은 인공호흡을 포함. 환자가 호흡을 하지 않을 때 표준심폐소생술 시행. 인공호흡을 하면서 환자에게 부족한 산소를 제공하기 때문",
    keywords: "표준심폐소생술, 인공호흡, 산소 공급, 환자 호흡",
  },
  {
    question: "AED(자동심장충격기)",
    answer:
      "급성 심정시 환자에게 전기 충격을 줘서 정상적인 심박으로 돌아오게 하는 기기. 전기 충격으로 세동을 제거하고 심장이 규칙적으로 뛰도록 만듬.",
    keywords: "급성 심정지, 전기 충격, 정상 심박, 세동 제거, 심장 리듬",
  },
  {
    question: "자동심장충격기(AED)사용 방법",
    answer:
      "전원을 키고 패드 1은 오른쪽 쇄골 바로 아래 부착. 패드2는 왼쪽 젖꼭지 옆 겨드랑이에 부착. 분석중이라는 음성이 나오면 환자에게서 떨어진 뒤, 심장충격이 필요하다는 음성이 나오면 깜빡이는 버튼을 눌러서 심장충격을 가한 뒤 심폐소생술 시행",
    keywords:
      "전원, 켜기, 패드, 부착, 오른쪽 쇄골, 왼쪽 겨드랑이, 분석중, 심장충격, 버튼, 심폐소생술",
  },
  {
    question: "제세동이 필요 없다고 나올 경우 최초 수용자가 해야 할 행동",
    answer: "심폐소생술(CPR)을 바로 다시 시작",
    keywords: "심폐소생술, 재시작",
  },
  {
    question: "AED사용 시 주의사항",
    answer:
      "환자가 물에 젖은 경우 물기를 제거 후 사용. 패드 부착위치에 털이 많은 경우 제모 후 부착. 금속물질이 있다면 제거 후 사용. 심장 리듬 분석 시 환자에게 닿기 않기.",
    keywords: "물기 제거, 제모, 금속물질 제거, 심장 리듬 분석, 환자 접촉 금지",
  },
  {
    question: "자동제세동기(AED)켜기 전에 실시해야 할 것",
    answer: "환자의 의식 확인. 119에 신고. AED사용 가능 상황인지 확인",
    keywords: "의식 확인, 119 신고, AED 사용 가능 여부",
  },
  {
    question: "AED 사용 중 2번 물러서는 이유",
    answer:
      "심전도 분석 시 환자에게 접촉하면 오작동 될 가능성이 있고, 전기 충격 시 환자에게 접촉하면 감전 위험이 있기 때문",
    keywords: "오작동 위험, 감전 위험",
  },
  {
    question: "출혈이 있는 환자의 응급처치 방법",
    answer:
      "출혈부위에 2차 감염이 되지 않도록 유의. 거즈나 깨끗한 의료도구로 출혈부위 압박. 지혈이 되면 베타딘으로 소독. 상처를 심장보다 높게 한 뒤 병원",
    keywords:
      "출혈부위, 2차 감염, 거즈, 압박, 지혈, 베타딘, 소독, 상처, 위치, 심장보다 높게, 병원",
  },
  {
    question: "골절된 환자의 응급처치 방법",
    answer:
      "환자를 함부로 옮기거나 다친 곳을 건드리지 않고, 골절부위에 출혈이 있다면 직접압박으로 출혈을 방지. 뼈가 외부로 돌출된 경우 부목으로 고정",
    keywords:
      "환자 이동 금지, 출혈, 직접압박, 뼈 돌출, 부목 고정",
  },
  {
    question: "드레싱을 하는 이유",
    answer:
      "감염원에 노출되지 않도록 하고, 습도를 유지하고 상처부위의 배액이 흡수되도록 하기 위해",
    keywords: "감염, 습도, 유지, 배액, 흡수",
  },
  {
    question: "맥박촉진법",
    answer: "손가락 끝을 이용하여 환자의 심박동을 확인하는 방법",
    keywords: "손가락, 끝, 심박동, 확인",
  },
  {
    question: "쇼크의 종류",
    answer:
      "저혈성, 패혈성, 심인성, 과민성, 출혈성, 신경성. 저혈성 쇼크는 급격한 혈액 부족으로 발행. 패혈성 쇼크는 감염으로 인해 발생. 심인성 쇼크는 심장기능 감소로 발행. 과민성 쇼크는 알러지로 발생. 출혈성 쇼크는 과다 출혈로 발행. 신경성 쇼크는 척추 손상으로 발생. ",
    keywords:
      "저혈성, 패혈성, 심인성, 과민성, 출혈성, 신경성, 급격한 혈액 부족, 감염, 심장 기능 감소, 알러지, 과다 출혈, 척추 손상",
  },
  {
    question: "기도폐쇄 유형, 증상, 응급처치방법",
    answer:
      "부분 기도 폐쇄인 경우 쉰소리가 나고 고통스러워 함. 이때는 기침을 유도하거나 필요 시 하임리히법 사용. 완전 기도폐쇄의 경우 의식이 있는 경우 목에 손을 가져다 대거나 가슴을 두드림. 이때는 하임리히법 시행함. 의식이 없는 경우 반응이 없고 얼굴이 파랗게 질림. 119 신고 후 심폐소생술 시행",
    keywords:
      "부분 기도 폐쇄, 쉰소리, 고통, 기침, 유도, 하임리히법, 완전 기도 폐쇄, 목, 가슴, 두드, 의식 없는, 얼굴, 파랗게, 119 신고, 심폐소생술",
  },
  {
    question: "일반 화상시 응급처치 방법",
    answer:
      "1도 화상에는 찬물에 화상부위를 담그고, 2도 화상에는 찬물에 담그고 화상연고와 멸균 드레싱을 사용. 3도 화상에는 멸균 드레싱과 쇼크 방지를 위해 다리를 높임",
    keywords:
      "1도 화상, 찬물, 2도 화상, 화상연고, 멸균 드레싱, 3도 화상, 쇼크 방지, 다리",
  },
  {
    question: "하임리히법 시행 방법",
    answer:
      "환자 등쪽에 선 뒤, 양 겨드랑이 안으로 팔을 집어넣고, 한속으로는 환자의 명치와 배꼽 사이에 주먹을 대고 나머지 손으로 주먹을 감쌈. 세게 밀어올림",
    keywords:
      "환자, 뒤, 겨드랑이, 팔, 명치와 배꼽 사이, 주먹, 밀어",
  },
  {
    question: "PRICE 설명",
    answer:
      "보호(Protection) 휴식(Rest) 냉각(Ice) 압박(Compression) 거상(Elevation) [부목(Splint)]",
    keywords: "보호, 휴식, 냉각, 압박, 거상, 부목",
  },
];
